{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Тема 7 “Производные функций одного переменного.”"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Найти производную функции:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "1) \n",
    "\n",
    "𝑦 =1/𝑥 + 2/𝑥^2 − 5/𝑥^3 + 𝑥^1/2 − 𝑥^1/3 + 3/𝑥^1/2\n",
    "\n",
    "𝑦' =  -1/𝑥^2 + 4/𝑥^3 − 15/𝑥^4 + 1/𝑥^1/2 - 1/3𝑥^3/2 - 3/2𝑥^3/2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2) \n",
    "\n",
    "𝑦=𝑥(1+𝑥2)^1/2\n",
    "\n",
    "производное произведения двух функций + производная сложной функции\n",
    "\n",
    "𝑦' = 1(1+𝑥2)^1/2 + x 1/(2(1+𝑥2)^1/2)(0+2x)\n",
    "\n",
    "приведем к общему знаменателю\n",
    "\n",
    "𝑦' = ((1+𝑥2)^1/2(1+𝑥2)^1/2 + x^2)/(1+𝑥2)^1/2) = (2x^2 + 1)/(1+𝑥2)^1/2)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "3) \n",
    "\n",
    "𝑦= 2𝑥/(1−𝑥^2)\n",
    "\n",
    "производная деления двух функций\n",
    "\n",
    "𝑦' = (2(1−𝑥^2)-2x(0−2𝑥))/(1−𝑥^2)^2 = (2−2𝑥^2+4𝑥^2)/(1−𝑥^2) = (2𝑥^2+2)/(1−𝑥^2)^2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4)\n",
    "\n",
    "𝑦= (𝑥+(𝑥+(𝑥^1/2)))^1/2)^1/2\n",
    "\n",
    "производная сложной функции\n",
    "\n",
    "𝑦' = 1/(2(𝑥+(𝑥+(𝑥^1/2)))^1/2)^1/2) (1 + 1/(2(𝑥+(𝑥^1/2)))^1/2)^1/2)(1+1/(2(𝑥^1/2)))\n",
    "\n",
    "откроем скобки и приведем к общему знаменателю\n",
    "\n",
    "𝑦' = (4(𝑥+(𝑥^1/2))(𝑥^1/2) + 2(𝑥+(𝑥^1/2)) + 2(𝑥^1/2) + 1)/(6(𝑥+(𝑥+(𝑥^1/2)))^1/2)^1/2)(𝑥^1/2))\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Найти производную функции с помощью логарифмирования:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "5)\n",
    "\n",
    "𝑦 = (𝑥^2+2)^5∙(3𝑥−𝑥^3)^3\n",
    "\n",
    "𝑦' = (𝑥^2+2)^5∙(3𝑥−𝑥^3)^3 ∙ (ln((𝑥^2+2)^5∙(3𝑥−𝑥^3)^3))' = (𝑥^2+2)^5∙(3𝑥−𝑥^3)^3 ∙ (ln((𝑥^2+2)^5+ln(3𝑥−𝑥^3)^3))'\n",
    "\n",
    "вычислим отдельно производную логарифмов:\n",
    "\n",
    "(ln((𝑥^2+2)^5+ln(3𝑥−𝑥^3)^3))' =  5/(x^2 + 2)(2x) + 3/(3x - x^3)(3 - 3x^2) =\n",
    "\n",
    "= 10x/x^2+2 + (9-9x^2)/(3 - x^3)\n",
    "\n",
    "приведем к общему знаменателю и раскроем скобки в числителе\n",
    "\n",
    "10x/x^2+2 + (9-9x^2)/(3 - x^3) = (10x(3 - x^3) + (9-9x^2)(x^2+2))/(x^2+2)(3 - x^3) = \n",
    "=(30x -10x^4 + 9x^2 + 18 - 9x^4 - 18x^2)/(x^2+2)(3 - x^3) = (30x -19x^4 - 9x^2 + 18)/(x^2+2)(3 - x^3)\n",
    "\n",
    "вернем в вычисление производной\n",
    "\n",
    "𝑦' = (𝑥^2+2)^5∙(3𝑥−𝑥^3)^3 (30x -19x^4 - 9x^2 + 18)/(x^2+2)(3 - x^3)\n",
    "\n",
    "сократим знаменатель:\n",
    "\n",
    "𝑦' = (𝑥^2+2)^4∙(3𝑥−𝑥^3)^3 (30x -19x^4 - 9x^2 + 18)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "6)\n",
    "\n",
    "𝑦=(𝑥^1/𝑥)\n",
    "\n",
    "𝑦' = (𝑥^1/𝑥) ln((𝑥)^1/𝑥)' = (𝑥^1/𝑥) 1/(𝑥^1/𝑥)((𝑥^1/𝑥))' = ((𝑥^1/𝑥))' = (e^(lnx/x))' = e^(lnx/x)(1/x * lnx)' = \n",
    "\n",
    "= e^(lnx/x)(-1/x^2 lnx + 1/x 1/x) = e^(lnx/x)(-lnx/x^2 + 1/x^2)= e^(lnx/x)(1-lnx)/x^2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "7)\n",
    "\n",
    "y = ((2-x^2)^3 (x-1)^2))/(2x^3 - 3x) e^x\n",
    "\n",
    "y'=((2-x^2)^3 (x-1)^2))/(2x^3 - 3x) e^x (ln(((2-x^2)^3 (x-1)^2))/(2x^3 - 3x) e^x))'\n",
    "\n",
    "отдельно посчитаем ln'\n",
    "\n",
    "(ln(((2-x^2)^3 (x-1)^2))/(2x^3 - 3x) e^x)' = 3(ln(2-x^2))' + 2(ln(x-1))' + (ln(1/(2x^3-3x))'+(ln(1/e^x))' = \n",
    "\n",
    "= -6x/(2-x^2) + 2/(x-1) - (6x^2 - 3)/(2x^3 - 3x) - 1\n",
    "\n",
    "приведем к общему знаменателю\n",
    "\n",
    "-6x/(2-x^2) + 2/(x-1) - (6x^2 - 3)/(2x^3 - 3x) - 1 = (2x^6−12x^5−x^4+24x^3+3x^2−12x−6)/(2−x^2)(2x^3−3x)(x−1)\n",
    "\n",
    "получаем:\n",
    "\n",
    "y'=((2-x^2)^3 (x-1)^2))/(2x^3 - 3x) e^x (2x^6−12x^5−x^4+24x^3+3x^2−12x−6)/(2−x^2)(2x^3−3x)(x−1) = \n",
    "\n",
    "= (2-x^2)^2(x-1)(2x^6−12x^5−x^4+24x^3+3x^2−12x−6)/(2−x^2)(2x^3−3x)(x−1) / (2x^3 - 3x)^2 e^x\n",
    "\n",
    "дальше упрощать проще не становиться"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Найти производную функции 𝑦'(𝑥):"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "8)*\n",
    "\n",
    "𝑥 = (𝑡^2)/(𝑡 − 1)\n",
    "𝑦 = 𝑡/(𝑡^2 − 1)\n",
    "\n",
    "𝑦'(𝑥) = 𝑦'(𝑡)/𝑥'(𝑡)\n",
    "\n",
    "𝑥'(𝑡) = ((𝑡^2)/(𝑡 − 1))' = (2𝑡(𝑡 − 1) - 𝑡^3)/(𝑡 − 1)^2 = (𝑡^2 − 2𝑡)/(𝑡 − 1)^2\n",
    "\n",
    "𝑦'(𝑡) = (𝑡/(𝑡^2 − 1))' = ((𝑡^2 − 1) - 2𝑡^2)/(𝑡^2 − 1)^2 = - ((𝑡^2 + 1)/(𝑡^2 − 1)^2)\n",
    "\n",
    "𝑦'(𝑥) = - ((𝑡^2 + 1)/(𝑡^2 − 1)^2)((𝑡 − 1)^2/(𝑡^2 − 2𝑡))\n",
    "\n",
    "Записываем 1 как 1^2 (в знаменателе)\n",
    "\n",
    "𝑦'(𝑥) = - ((𝑡^2 + 1)/(𝑡^2 − 1^2)^2)((𝑡 − 1)^2/(𝑡^2 − 2𝑡))\n",
    "\n",
    "разность квадратов равна (a+b)(a-b) получаем возможность сократить (𝑡 − 1)^2\n",
    "\n",
    "𝑦'(𝑥) = - (𝑡^2 + 1)/(𝑡^2 + 1)^2 (𝑡^2 − 2𝑡)\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "9)*\n",
    "\n",
    "arctg(𝑦/𝑥)=ln(𝑥2+𝑦2)^1/2\n",
    "\n",
    "(arctg(𝑦/𝑥))' - (ln(𝑥2+𝑦2)^1/2)' = 0\n",
    "\n",
    "1/(1+(𝑦/𝑥)^2)(𝑦/𝑥)' - 1/((𝑥2+𝑦2)^1/2)((𝑥2+𝑦2)^1/2)' = 0\n",
    "\n",
    "1/(1+(𝑦/𝑥)^2)((𝑦'𝑥-𝑦)/𝑥^2) - 1/((𝑥2+𝑦2)^1/2) 1/2((𝑥2+𝑦2)^1/2)(𝑥2+𝑦2)' = 0\n",
    "\n",
    "(𝑦'𝑥-𝑦)/(1+(𝑦/𝑥)^2)𝑥^2 - 1/(2(𝑥2+𝑦2))(2𝑥+2𝑦𝑦') = 0\n",
    "\n",
    "𝑦'𝑥/(𝑥2+𝑦2) - 𝑦/(𝑥2+𝑦2) - 𝑥/(𝑥2+𝑦2) - 𝑦'𝑦/(𝑥2+𝑦2) = 0\n",
    "\n",
    "𝑦'𝑥/(𝑥2+𝑦2) - 𝑦'𝑦/(𝑥2+𝑦2) = 𝑥/(𝑥2+𝑦2) + 𝑦/(𝑥2+𝑦2)\n",
    "\n",
    "𝑦'(𝑥-𝑦)/(𝑥2+𝑦2) = (𝑥+𝑦)/(𝑥2+𝑦2)\n",
    "\n",
    "𝑦' = (𝑥+𝑦)/(𝑥-𝑦)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Найти производную функции:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "10)\n",
    "\n",
    "𝑦 = ln(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)\n",
    "\n",
    "𝑦' = 1/(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)'=\n",
    "\n",
    "= 1/(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)(1 + 2𝑥/2(𝑥^2 + 1)^1/2) =\n",
    "\n",
    "= 1/(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)(1 + 𝑥/(𝑥^2 + 1)^1/2) = \n",
    "\n",
    "= (𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)/(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)(𝑥^2 + 1)^1/2 = \n",
    "\n",
    "= 1/(𝑥^2 + 1)^1/2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "11)\n",
    "\n",
    "𝑦 = 𝑥∙ln(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2) − (𝑥^2 + 1)^1/2\n",
    "\n",
    "𝑦' = ln(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2) + 𝑥/(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)' − x/(𝑥^2 + 1)^1/2\n",
    "\n",
    "𝑦' = ln(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2) + 𝑥/(𝑥^2 + 1)^1/2 − 𝑥/(𝑥^2 + 1)^1/2\n",
    "\n",
    "𝑦' = ln(𝑥 + (𝑥^2 + 1)^1/2)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "12)\n",
    "\n",
    "𝑦 = arcsin sin 𝑥\n",
    "\n",
    "𝑦' = 1/(1- sin^2 𝑥)^1/2 (sin 𝑥)' = cos 𝑥 /(1 - sin^2 𝑥)^1/2\n",
    "\n",
    "дальше упрощать нельзя иначе производная будет не информативна (?)\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 13∗. Найти длину 𝑥 и ширину 𝑦 прямоугольника при заданном периметре 𝑃 = 144 см , при которых данный прямоугольник имеет наибольшую площадь 𝑆."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "P = 2(a+b)\n",
    "S = ab\n",
    "\n",
    "выразим основную функцию площади через одну переменную\n",
    "\n",
    "P = 2(a+b) = 144\n",
    "a = 72-b\n",
    "S = (72-b)b = 72b - b^2\n",
    "эта функция описывает зависимость площади от параметра b - другими словами - показывает как площадь меняется с изменением размера b от - бесконечности до + бесконечности. (Однако нас не интересует все что меньше нуля)\n",
    "для исследования функции нам потребуется производная функции - а именно нам нужно узнать где производная меняет свой знак - проходит через ноль - вебь именно в этот момент функция имеет макисимальное значение - что и нужно для решения задачи\n",
    "\n",
    "S' = 72 - 2b\n",
    "\n",
    "72 - 2b = 0\n",
    "b = 72/2\n",
    "b = 36\n",
    "\n",
    "a = 72 - 36 = 36\n",
    "\n",
    "Ответ:\n",
    "максимальную площадь при заданном периметре будет еметь квадрат со стороной 36 см\n",
    "\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
