{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Тема “Предел функции”"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Найти предел функции:\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "1)\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) (23-2x^2)(3x^2+17)^2/(4x6+x-1) = ∞/∞\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) (-2x^2*9x^4)/(4x^6+x-1) = lim(x→∞) (-18x^6)/(4x^6+x-1) =-18/4=-4.5"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "2)\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) (97-2x)^3/2x(3x^2+15)+8x = ∞/∞\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) -8x^3/6x^3 = lim(x→∞) -8/6 = -1 1/3"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "3)\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) (2x^3 + 13x(x+18))/((27-x)(2x+19)^2) = ∞/∞\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) 2x^3/-4x^3 = -1/2"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "4)\n",
    "\n",
    "lim(x→6) (x^2-36)/(x^2-x-30) = 0/0\n",
    "\n",
    "представили числитель как произведение (x-6)(x+5)\n",
    "\n",
    "lim(x→6) ((x-6)(x+6))/((x-6)(x+5))\n",
    "\n",
    "  сокращаем (x-6)\n",
    "\n",
    "lim(x→6) (x+6)/(x+5) = 12/11 = 1 1/11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "5)\n",
    "\n",
    "lim(x→7) (x^2-49)/(x^2-13x+42) = 0/0\n",
    "\n",
    "lim(x→7) (x-7)(x+7)/(x-6)(x-7) = lim(x→7) (x+7)/(x-6)=14\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "6)\n",
    "\n",
    "lim(x→7) ((x+2)^1/2 - (x+20)^1/3)/((x+9)^1/4 - 2)=0/0\n",
    "\n",
    "избавимся от всех корней, сперва от 1/2 (представим числитель как разность квадратов)\n",
    "\n",
    "lim(x→7) ((x+2)^1/2 - (x+20)^1/3)((x+2)^1/2 + (x+20)^1/3)/((x+9)^1/4 - 2)((x+2)^1/2 + (x+20)^1/3)\n",
    "\n",
    "lim(x→7) ((x+2 - (x+20)^2/3)/((x+9)^1/4 - 2)((7+2)^1/2 + (7+20)^1/3) = 1/6 lim(x→7) ((x+2 - (x+20)^2/3)/((x+9)^1/4-2)\n",
    "\n",
    "теперь от 1/3 (представим числитель как разность кубов)\n",
    "\n",
    "1/6 lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)/((x+9)^1/4-2)((x+2)^2 + (x+2)(x+20)^2/3 + (x+20)^4/3) = \n",
    "\n",
    "= 1/6 lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)/((7+9)^1/4-2)((7+2)^2 + (7+2)(7+20)^2/3 + (7+20)^4/3) = \n",
    "= 1/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)/((x+9)^1/4-2)\n",
    "\n",
    "теперь от 1/4 (два раза представим как разность квадратов)\n",
    "\n",
    "1/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)((x+9)^1/4 + 2)/((x+9)^1/2 - 4) =\n",
    "= 1/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)((7+9)^1/4 + 2)/((x+9)^1/2- 4) = \n",
    "= 4/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)/((x+9)^1/2 - 4)\n",
    "\n",
    "второй раз\n",
    "\n",
    "1/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)((x+9)^1/2 + 4)/((x+9) - 16) =\n",
    "= 1/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)((7+9)^1/2 + 4)/((x+9-16) = \n",
    "= (4*8)/(6 * 243) lim(x→7) ((x+2)^3 - (x+20)^2)/(x-7)\n",
    "\n",
    "теперь перемножим все в числителе:\n",
    "\n",
    "(4*8)/(6 * 243) lim(x→7) (x^3 +6x^2 + 12x +8 - x^2 - 40x - 400)/(x-7) = \n",
    "= (4*8)/(6 * 243) lim(x→7) (x^3 +5x^2 -28x - 392)/(x-7)\n",
    "\n",
    "теперь выделим из числителя (x-7)\n",
    "\n",
    "x^3 +5x^2 - 28x - 392 | (x-7) = x^2+12x+56\n",
    "x^3 -7x^2\n",
    "----------\n",
    "     12x^2 - 28x\n",
    "     12x^2 - 84x\n",
    "     -----------\n",
    "             56x-392\n",
    "             56x-392\n",
    "             \n",
    "осталось сократить (x-7) в числителе и знаменателе\n",
    "\n",
    "(4*8)/(6 * 243) lim(x→7) (x-7)(x^2+12x+56)/(x-7) = (4*8)/(6 * 243) lim(x→7) (x^2+12x+56)\n",
    "\n",
    "подставим 7\n",
    "\n",
    "(4*8)/(6 * 243) lim(x→7) (7^2+12*7+56) = 16/3*243 (49+84+56) = 16*189/3*243 = 16 * 63/243 = 16 * 21/81 = 112/27 =\n",
    " = 4 4/27\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "7)\n",
    "\n",
    "lim(x→0) (3x tg4x)/(1-cos4x) = 0/0\n",
    "\n",
    "lim(x→0) (3x tg4x)/2sin^2 4x/2 = 3x*4x*2/4x^2 = 3x*2/4x = 3/2 = 1.5"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "8)\n",
    "\n",
    "lim(x→0) 2^1/2 x^2 sin4x/(1-cos2x)^3/2 = 0/0\n",
    "\n",
    "избавимся от квадратного корня в знаменателе (и от косинуса)\n",
    "\n",
    "lim(x→0) 2^1/2 x^2 sin4x/(2^1/2 sinx)^3\n",
    "\n",
    "выразим куб через произведение\n",
    "\n",
    "lim(x→0) 2^1/2 x^2 sin4x/(2^1/2 sinx 2^1/2 sinx 2^1/2 sinx)\n",
    "\n",
    "сократим корень из 2 и получим 2 в знаменателе\n",
    "\n",
    "lim(x→0) x^2 sin4x/2(sinx sinx sinx)\n",
    "\n",
    "получаем\n",
    "\n",
    "lim(x→0) x^2 sin4x/2(sinx sinx sinx) = 1*4/2=2\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "9)\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) (4x/(4x+3))^(5x^2/(7x-1)) = 1^∞\n",
    "\n",
    "используем второй замечательный предел\n",
    "перевернем дробь через минус в степени\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) ((4x+3)/4x)^(-5x^2/(7x-1) = lim(x→∞) ((1+3/4x)^(-5x^2/(7x-1))\n",
    "\n",
    "приведем ко второму замечательному пределу\n",
    "\n",
    "lim(x→∞) ((1+3/4x)^(-5x^2/(7x-1) =  lim(x→∞) ((1+3/4x)^((-5x^2/(7x-1))(3/4x)(4x/3) =\n",
    "\n",
    "= e^lim(x→∞)((-5x^2/(7x-1))(3/4x) = e^lim(x→∞)((-5x/(7x-1))(3/4) =e^lim(x→∞)-15x/4x(7-1/x) =\n",
    "= e^lim(x→∞)-15/4(7-1/x) = e^-15/4(7-1/∞) = e^-15/4(7-0) =e^-15/28 = 0.5856692901447937"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 10,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/plain": [
       "0.5856692901447937"
      ]
     },
     "execution_count": 10,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "import numpy as np\n",
    "\n",
    "np.exp(-0.535)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "10)\n",
    "\n",
    "lim(x→+∞) (ln(x^2-x+1))/(ln(x^10+x+1)) = ∞/∞\n",
    "\n",
    "lim(x→+∞) (ln(x^2-x+1))/(ln(x^10+x+1)) = lim(x→+∞) (ln(x-1)^2)/(ln(x^10(1+x/x^10+1/x^10)) =\n",
    "\n",
    "= lim(x→+∞) (ln(x-1)^2)/(ln(x^10(1+x/x^10+1/x^10)) = lim(x→+∞) (ln(∞-1)^2)/(ln(∞^10(1+∞/∞^10+1/∞^10))=\n",
    "= lim(x→+∞) (ln(∞-1)^2)/(ln(∞^10(1+0+0)) = lim(x→+∞) (ln(∞-1)^2)/(ln(∞^10) = lim(x→+∞) (2 ln(∞))/10(ln(∞) =\n",
    "= 2 ∞/10 ∞ = 2/10 =1/5\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "raw",
   "metadata": {},
   "source": [
    "11)\n",
    "\n",
    "lim(x→0) (5^x - 1)/x = 0/0\n",
    "\n",
    "мы знаем следствие второго замечательного предела lim(x→0) (e^x - 1)/x = 1 или ln e отсюда \n",
    "\n",
    "lim(x→0) (5^x - 1)/x = ln5 = 1.6\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
